機關算盡太聰明

機關算盡太聰明 - 陳惜姿

許金山被判有罪當日，上囚車時拿起一本筆記簿掩面。筆記簿上奇怪地貼上一層錫紙，特別礙眼。犯人不欲上鏡是常事，用筆記簿掩面便是，幹嗎要弄一層錫紙上去？已身處拘留所的他又從哪裏弄來錫紙？

錫紙不是整齊切口，有攝影記者懷疑那是從食物包裝撕下的。能帶進監倉的東西都有規定，我還是探過監才知道。親友探監能帶進去的餅乾只有一款，就是某老牌子的香葱薄餅。這張錫紙應是從薄餅包裝而來。

為什麼要貼錫紙？有人估計那是對付相機閃燈的工具。進出囚車，犯人被記者拍照無可避免，但他想到用錫紙掩面，或者以為可把閃燈的光反射，強光擾亂相機的測光功能，令記者拍不成這幅相片。可是欲蓋彌彰，這幅錫紙照還是拍出來了，還比一般囚車照令人好奇，「機關算盡」四字更是明顯。

由始至終這都是一宗叫人不寒而慄的謀殺案，沒想到機心和算計會堅持到最後一刻，連記者都不放過，所謂智慧型罪犯大家見識了。但天網恢恢疏而不漏，有人自作聰明，忙不迭在警誡下說得太多，露出了馬腳。

這故事的教訓是，說謊很難，開始了一個謊言，要說更多謊言來自圓其說，還要人家配合。像家裏有老鼠這回事，你說有家傭卻說沒有，即時穿崩。要有多少人合作，才能天衣無縫地演出你的劇本？難矣。

陳惜姿

上一則
上一則
匿名批評 (蔣芸)

下一則
下一則
給湯家驊的忠告 (馮睎乾)